%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
%//  _   _        _                            _                                
%// | | | |      |_|                          | |                               
%// | |_| |_____  _ _____           _     _ __| |                               
%// | |_  | ___ || |  _  \  _____  \ \  / // _  |                               
%// | | | | ____|| | |_| | (_____)  \ \/ /( (_| |                               
%// |_| |_|_____)|_|___  |           \__/  \____|                               
%//                  __| | Haute Ecole d'Ingenieurs                             
%//                 |___/  et de Gestion - Vaud                                 
%//                                                                             
%// @title    Mémoire de diplôme: Avant propos                                  
%// @context  Travail de diplôme                                                
%// @author   Y. Chevallier <nowox@kalios.ch>                                   
%// @file     avantpropos.tex                                                   
%// @language ASCII/C                                                           
%// @svn      $Id: avantpropos.tex 82 2005-12-14 05:41:51Z Canard $             
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\chapter*{Avant propos}
Lors d'un précédent travail, travail semestriel, l'auteur à soutenu un projet mettant en relation le bus de terrain LonWorks et un système d'interfaces graphiques permettant le contrôle d'une installation électrique. Il peut s'agir de commande d'éclairage, de ventilation voir, d'interactions avec des dispositifs de sécurité. Le projet est donc pleinement centralisée sur le concept d'immotique. L'immotique étant une application de la domotique \footnote{http://fr.wikipedia.org/wiki/Domotique} mais consacrée à des bâtiments de plus grande envergure.

Le travail de semestre n'était, qu'une étude liminaire purement théorique. Il a donc été proposé en tant que suite logique, de valider les concepts établis par la mise sur pied d'un démonstrateur \footnote{Bien étant habituellement une personne, le terme, dans son contexte technique fait référence à une réalisation technico logicielle permettant de valider une idée.}. Ce dernier devra démontrer la possibilité de piloter un organe lumineux par l'intermédiaire d'une interface web établie sur un dispositif tactile. La société IBT, partenaire du projet, s'est chargée de fournir tout le matériel ayant trait au bus de terrain LonWorks. Il s'agit principalement d'un contrôleur d'éclairage DALI de leur conception, ainsi que plusieurs interfaces LonWorks pour micro-ordinateur.  

Bien que ce travail traite d'électronique, il s'agit en majorité d'un travail de programmation. En règle générale, ce sont les ingénieurs en informatique qui se chargent de ce type de travail. Dans ce contexte, l'auteur à souhaité émettre un ``bémol'' quant aux méthodes de programmations  utilisées -- dans le cadre de ce travail -- qui pourraient ne pas être les mieux appropriées. En outre, ce travail à permis de découvrir un domaine totalement nouveau. Les connaissances et concepts acquis seront sans aucun doute, un atout prépondérant dans une carrière professionnelle. 

Comme indiqué ci-dessus, il est évident qu'une partie importante du travail à été consacré à l'apprentissage de toutes les techniques de programmation nécessaires à la concrétisation du projet. Par souci de synthèse, toutes les connaissances acquises ne seront pas consignées dans ce mémoire. De plus, la bibliographie annotée en toute fin du document fait référence aux ouvrages et sites Internet dont l'auteur s'est inspiré pour concevoir le système.
