%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
%//  _   _        _                            _                                
%// | | | |      |_|                          | |                               
%// | |_| |_____  _ _____           _     _ __| |                               
%// | |_  | ___ || |  _  \  _____  \ \  / // _  |                               
%// | | | | ____|| | |_| | (_____)  \ \/ /( (_| |                               
%// |_| |_|_____)|_|___  |           \__/  \____|                               
%//                  __| | Haute Ecole d'Ingenieurs                             
%//                 |___/  et de Gestion - Vaud                                 
%//                                                                             
%// @title    Mémoire de diplôme: Conclusion                                    
%// @context  Travail de diplôme                                                
%// @author   Y. Chevallier <nowox@kalios.ch>                                   
%// @file     conclusion.tex                                                    
%// @language ASCII/C                                                           
%// @svn      $Id: conclusion.tex 110 2005-12-19 23:55:45Z Canard $             
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\chapter{Conclusion}
Lorsque ce projet à été imaginé, dans le courant du mois de février 2005, le cahier des charges était entièrement différent. La méconnaissance de l'industrie du bus de terrain appliqué à la domotique et l'immotique semblait indiquer que le projet serait irréalisable en raison des contraintes marketing et politiques. Au fil des entretiens avec plusieurs spécialises de LonWorks en Europe, il s'est avéré qu'une voie n'avait pas encore été explorée. Celle de permettre le contrôle d'une installation GTB, immotique, à l'aide d'Interfaces Web. 

Lors du projet de semestre, ce n'est que le fonctionnement technique de LonWorks et d'Ethernet qui avait été étudié. A  ce stade, le concept théorique du  fonctionnement de LonTouch n'avait pas encore été imaginé. Il a fallut attendre le début du travail de diplôme pour commencer à esquisser   quelques-uns des nombreux concepts relatifs aux fonctionnalités finales du projet. 

A chaque étape correspondait  un apprentissage de connaissances relativement pointues liées au domaine de l'informatique et de la programmation. Ceci  ne faisait pas partie du bagage de base de l'ingénieur électronicien. C'est pour cette raison qu'un énorme travail de documentation à été entrepris pour acquérir les connaissances nécessaires dans un minimum de temps 

C'est grâce au rythme de travail acharné adopté durant tout le travail de diplôme que le cahier des charges à pu être respecté. Le concept de LonTouch est à présent validé. Toutefois il ne faut pas négliger la masse de travail restante. Seule une petite partie des concepts évoqués tout au long de ce mémoire sont pleinement fonctionnels, bien qu'une majorité d'entre eux ait été testés individuellement. Il faut admettre  qu'un système informatique, même s'il fonctionne dans des conditions normales ne restera pas forcément toujours stable et ne sera pas exempt d'erreurs de programmation. Les failles de sécurité sont encore nombreuses et le temps nécessaire pour rendre LonTouch à l'abri des principales attaques informatique se comptent en mois de travail. 

D'un point de vue marketing il n'est pas encore possible d'affirmer que LonTouch soit viable. Les coûts dépendant en grande partie des ordinateurs à écrans tactiles, et l'aspect matériel n'ayant pas été étudié durant ce travail, des études de marché ne peuvent pas être entreprises. Toutefois, certaines informations glanées lors du travail de diplôme laissent à penser qu'un écran tactile fonctionnel pourra prochainement être réalisé pour moins de 200.- CHF. Il reste maintenant à confirmer ce chiffre avant de poursuivre le projet LonTouch. 
\clearpage
En guise de conclusion, l'auteur souhaite exprimer tout l'enthousiasme qu'il a ressenti à mener seul un projet d'une telle envergure. Les connaissances acquises resteront certainement un atout majeur pour lui permettre d'entamer  une carrière d'ingénieur électronicien 

\begin{flushright}
Yves Chevallier
\end{flushright}
