%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
%//  _   _        _                            _                                
%// | | | |      |_|                          | |                               
%// | |_| |_____  _ _____           _     _ __| |                               
%// | |_  | ___ || |  _  \  _____  \ \  / // _  |                               
%// | | | | ____|| | |_| | (_____)  \ \/ /( (_| |                               
%// |_| |_|_____)|_|___  |           \__/  \____|                               
%//                  __| | Haute Ecole d'Ingenieurs                             
%//                 |___/  et de Gestion - Vaud                                 
%//                                                                             
%// @title    Mémoire de diplôme: Remerciements                                 
%// @context  Travail de diplôme                                                
%// @author   Y. Chevallier <nowox@kalios.ch>                                   
%// @file     merci.tex                                                         
%// @language ASCII/C                                                           
%// @svn      $Id: merci.tex 110 2005-12-19 23:55:45Z Canard $                  
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\chapter{Remerciements}
L'auteur tient à remercier toutes les personnes qui ont contribué à l'avancement du projet LonTouch. Il s'agit de professeurs, assistants, amis ou encore de contacts Internet. 

La quantité de prérequis pour ce travail étant gigantesque, l'apprentissage par la seule lecture d'ouvrages spécialisés aurait nécessité sans conteste les 12 semaines à disposition. C'est avec l'aide de toutes les personnes citées ci-dessous que la mise sur pied du projet ainsi que le respect du cahier des charges ont été rendu possible. 

\begin{itemize}
	\item	Prof. M. Bernard Scheider 
	\item	Prof. M. Markus Jaton
	\item	Prof. M. Hervé Dedieu
	\item	Prof. M. Stephan Robert
	\item	Prof. M. Philippe Rochat
	\item	Prof. M. Claude Evéquoz
	\item	Prof. Raphaël Dougoud
	\item	Ass. M. Marc Stehlin
	\item	Ass. M. Laurent Schweizer
	\item	Ing. M. Philip Rikli
	\item	Ing. M. Raffaele Sogno
	\item	Ing. M. Christoph Broennimann
	\item	Ing. M. Norbert Reiter
	\item	M. Daniel Zotti
	\item	M. Jean-Côme Charpentier
	\item	M Jacques Sarot
	\item	M. Anthony Ducommun
	\item	M. Jonas Pfenniger
	\item	M. René Asper
\end{itemize}

\ldots Ainsi que tous ceux qui ont travaillé dans l'ombre. 

