%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
%//  _   _        _                            _                                
%// | | | |      |_|                          | |                               
%// | |_| |_____  _ _____           _     _ __| |                               
%// | |_  | ___ || |  _  \  _____  \ \  / // _  |                               
%// | | | | ____|| | |_| | (_____)  \ \/ /( (_| |                               
%// |_| |_|_____)|_|___  |           \__/  \____|                               
%//                  __| | Haute Ecole d'Ingenieurs                             
%//                 |___/  et de Gestion - Vaud                                 
%//                                                                             
%// @title    Mémoire de diplôme: Softwares                                     
%// @context  Travail de diplôme                                                
%// @author   Y. Chevallier <nowox@kalios.ch>                                   
%// @file     software.tex                                                      
%// @language ASCII/C                                                           
%// @svn      $Id$                
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\chapter*{Logiciels}
Bien qu'il ne soit pas courant de faire référence aux logiciels utilisés durant le projet. Il est d'avis de l'auteur que l'air de l'informatique amène avec elle une panoplie considérable d'outils informatiques permettant de l'élaboration de l'aspect typographique de ce document à la confection des différentes figures. 

\begin{description}
	\item{[1]} Vim Improved 6.3 --- Digne successeur de \emph{vi} l'éditeur multiplateforme apparu avec les systèmes \emph{unix}, il supporte l'édition d'un grand nombre de type de fichiers\\
		\url{http://www.vim.org/}
	\item{[2]} Subversion --- Subversion est un logiciel open source de gestion de version. L'ensemble des documents relatifs à ce diplôme sont sous contrôle de version. \\
		\url{http://subversion.tigris.org/} 
	\item{[3]} Adobe Illustrator CS2 --- Une référence en matière de logiciel d'édition d'images vectorielles, Illustrator à son début réservé aux utilisateurs de Macintosh est à présent couramment utilisé par les professionnels de l'édition sur des machines tournant sur MS Windows. L'ensemble des figures présentées dans ce documents ont été soit crée, soit retravaillée avec ce programme. \\
		\url{http://www.adobe.fr/products/illustrator/main.html}
	\item{[4]} Adobe Photoshop CS2 --- La réputation de Photoshop n'est plus à faire en matière de retouche d'images. Il a servi, entre autres, à retoucher les images de l'interface web de LonTouch. \\
		\url{http://www.adobe.fr/products/photoshop/main.html}
	\item{[5]} Miktex --- Il s'agit d'une distribution de \LaTeX pour windows. \LaTeX permet la redactions de documents tel que celui que vous avez entre les mains en ce moment. Il est principalement utilisé dans des contextes d'articles scientifiques et de livres techniques. Sa prise en main difficile ne le rend pas accessible à tout public.
	\item{[6]} DbDesigner 4 --- Ce logiciel libre permet l'édition d'une base de données avec une grande facilité. \\
		\url{http://fabforce.net/dbdesigner4/} 
	\item{[7]} NL220 --- Il s'agit d'un outil d'administration pour les réseaux LonWorks. Son utilisation nécessite un dongle hardware. \\
		\url{http://www.newron-system.com/fr/nl220.php}
	\item{[8]} Mozilla Firefox --- Le célèbre navigateur web de mozilla. \\
		\url{http://www.mozilla.org}
\end{description} 
